\newcommand{\api}[2]{
    \begin{tabular}{m{2cm} | m{8cm}}
        \hline
    	\textbf{Richiesta} & {#1} \\
    	\hline
     	\textbf{Risposta} & {#2} \\
     	\hline
    \end{tabular}
}

\section{Protocolli client-server}

\subsection{Connessioni}

Il progetto è realizzato seguendo il paradigma client-server.

Per comunicare tra di loro, un client e il server utilizzano diverse connessioni. Ad eccezioni del collegamento RMI, viene usato JSON come formato per i messaggi.

\paragraph{Lista delle connessioni attive}
\begin{itemize}

    \item Connessione persistente TCP di controllo, porta 8888. Usata per lo scambio di richieste da parte del client e relative risposte del server, per ulteriori dettagli vedere \hyperref[ssec:operazioni]{le operazioni disponibili}.

    \item Connessione persistente TCP per messaggi, porta 8889. Usata per lo scambio di messaggi privati tra utenti e altre richieste. A differenza della connessione di controllo, il client può ricevere richieste su questa connessione in qualsiasi momento.

    \item Connessione UDP, porta 8886. Usata per l'invio al server di messaggi destinati a una chatroom.

    \item Connessione UDP Multicast, porta 8887. Usata dal server per l'inoltro di un messaggio a tutti i membri di una chatroom.

    \item Registry RMI, porta 5000. Il server crea un registry per permettere la registrazione di callback relative a certi eventi.

\end{itemize}
    
Vengono stabilite altre connessioni in occasione di determinati eventi. Ad esempio la comunicazione via RMI per l'attivazione di callback, oppure lo scambio di file peer-to-peer tra utenti.
    
\subsection{Operazioni disponibili}
\label{ssec:operazioni}
\subsubsection{Login}
Il client stabilisce fin da subito le connessioni TCP con il server. Al momento del login, il client manda il messaggio JSON contenente la richiesta sulla connessione di controllo.

Il server, una volta ricevuta la richiesta, controlla che l'utente non sia già collegato da altre postazioni e che username e password siano validi. In questo caso restituisce un messaggio di successo e memorizza internamente il socket utilizzato da questo utente, altrimenti manda un messaggio di errore contenente una descrizione del problema.

Il client riceve la risposta della connessione di controllo, in caso di esito positivo manda la stessa richiesta sulla connessione dei messaggi. In questo modo il server può associare anche il socket per i messaggi all'utente.

Infine, il client registra sul server la sua callback via RMI.

Alla fine di questo scambio, il server avrà in memoria una struttura dati in grado di associare all'utente i suoi socket TCP e la sua callback.

\subsubsection{Heartbeat}
Non è prevista una richiesta di logout. Invece il server utilizza un sistema di \textit{hearthbeat} per verificare se un client è effettivamente collegato.

Il funzionamento è piuttosto semplice: ad intervalli regolari il client manda un \textit{beat} al server sulla connessione dei messaggi. In contemporanea il server controlla quando è stato ricevuto l'ultimo messaggio (sia richieste che beat) per ogni utente collegato - se è troppo vecchio l'utente viene dato per scollegato.

\subsubsection{Invio dei file}
L'invio dei file tra utenti deve essere peer-to-peer, cioè è necessario che il mittente del file stabilisca una connessione TCP diretta con il destinatario.

Per fare questo il mittente apre un socket TCP dove aspetterà la connessione dell'altro utente, e invia una richiesta al server contenente il destinatario e la porta del socket appena aperto. Il server dopo aver verificato la correttezza dei dati ricevuti inoltra la richiesta al destinatario sulla sua porta dei messaggi (notare che occorre anche che il server aggiunga l'indirizzo pubblico del mittente alla richiesta inoltrata per far sì che il destinatario possa collegarsi).

Il destinatario può accettare la richiesta di scambio file semplicemente collegandosi all'indirizzo e alla porta del mittente e salvando i dati ricevuti su disco.

\subsubsection{Connessione di controllo}
Il client utilizza questa connessione per mandare una richiesta e ricevere una risposta. Il server, come avviene ad esempio in HTTP, non può iniziare scambi di messaggi.

Le richieste (e relative risposte) sono caratterizzati da un \textit{endpoint}, una stringa di testo che ne caratterizza il tipo.

I messaggi JSON hanno tutti la stessa struttura di base, per le richieste è:
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "NOME",
    "params": { eventuale payload della richiesta }
}
\end{verbatim}

mentre per le risposte:
\begin{verbatim}
{
    "status": "ok",
    "code": 200,
    "result": { eventuale payload della risposta }
}
\end{verbatim}

oppure
\begin{verbatim}
{
    "status": "err",
    "code": 400,
    "message": "Descrizione dell'errore"
}
\end{verbatim}

\medskip
\paragraph{Lista degli endpoint}
\begin{itemize}

%%%
%%% LOGIN ENDPOINT ----------------------------------------
%%%
\item {\Large LOGIN} \\
\cprotect[mm]\api{
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "LOGIN",
    "params": {
        "username": <username>,
        "password": <password>    
    }
}
\end{verbatim}
}{
\begin{verbatim}
{
    "status": "ok",
    "code": 200,
}
\end{verbatim}
}
    
%%%
%%% REGISTER ENDPOINT ---------------------------------------
%%%
\item {\Large REGISTER} \\
\cprotect[mm]\api{
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "REGISTER",
    "params": {
        "username": <username>,
        "password": <password>,
        "language": <lingua>
    }
}
\end{verbatim}
}{
\begin{verbatim}
{
    "status": "ok",
    "code": 200,
}
\end{verbatim}
}
\medskip

%%%
%%% LOOKUP ENDPOINT ---------------------------------------
%%%
\item {\Large LOOKUP} \\
\cprotect[mm]\api{
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "LOOKUP",
    "params": {
        "username": <username>,
    }
}
\end{verbatim}
}{
\begin{verbatim}
se lo username esiste:
{
    "status": "ok",
    "code": 200,
}
\end{verbatim}
}

%%%
%%% FRIENDSHIP ENDPOINT ---------------------------------------
%%%
\item {\Large FRIENDSHIP} \\
\cprotect[mm]\api{
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "FRIENDSHIP",
    "params": {
        "username": <username>,
    }
}
\end{verbatim}
}{
\begin{verbatim}
{
    "status": "ok",
    "code": 200,
}
\end{verbatim}
}
        
%%%
%%% IS_ONLINE ENDPOINT ---------------------------------------
%%%
\item {\Large IS\_ONLINE} \\
\cprotect[mm]\api{
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "IS_ONLINE",
    "params": {
        "username": <username>,
    }
}
\end{verbatim}
}{
\begin{verbatim}
{
    "status": "ok",
    "code": 200,
    "result": {
        "online": <true/false>    
    }
}
\end{verbatim}
}
        
%%%
%%% LIST_FRIEND ENDPOINT ---------------------------------------
%%%
\item {\Large LIST\_FRIEND} \\
\cprotect[mm]\api{
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "LIST_FRIEND"
}
\end{verbatim}
}{
\begin{verbatim}
{
    "status": "ok",
    "code": 200,
    "result": {
        "friends": {[
            {
                "username": <username>,
                "online": <true/false>
            },
            ...
        ]}
    }
}
\end{verbatim}
}
      
%%%
%%% CREATE_ROOM ENDPOINT ---------------------------------------
%%%  
\item {\Large CREATE\_ROOM} \\
\cprotect[mm]\api{
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "CREATE_ROOM",
    "params": {
        "room": <nome stanza>
    }
}
\end{verbatim}
}{
\begin{verbatim}
{
    "status": "ok",
    "code": 200,
    "result": {
        "name": <nome stanza>,
        "address": <indirizzo multicast>
    }
}
\end{verbatim}
}
     
%%%
%%% ADD_ME ENDPOINT ---------------------------------------
%%%   
\item {\Large ADD\_ME} \\
\cprotect[mm]\api{
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "ADD_ME",
    "params": {
        "room": <nome stanza>
    }
}
\end{verbatim}
}{
\begin{verbatim}
{
    "status": "ok",
    "code": 200,
    "result": {
        "broadcastIP": <indirizzo multicast>
    }
}
\end{verbatim}
}
       
%%%
%%% CHAT_LIST ENDPOINT ---------------------------------------
%%%
\item {\Large CHAT\_LIST} \\ 
\cprotect[mm]\api{
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "CHAT_LIST"
}
\end{verbatim}
}{
\begin{verbatim}
{
    "status": "ok",
    "code": 200,
    "result": {
        "rooms": [
            {
                "name": <nome stanza>,
                "address": <indirizzo multicast>,
                "creator": <username creatore>,
                "subscribed": <true/false>
            },
            ...        
        ]
    }
}
\end{verbatim}
}

%%%
%%% CLOSE_ROOM ENDPOINT ---------------------------------------
%%%
\item {\Large CLOSE\_ROOM} \\
\cprotect[mm]\api{
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "CLOSE_ROOM",
    "params": {
        "room": <nome stanza>
    }
}
\end{verbatim}
}{
\begin{verbatim}
{
    "status": "ok",
    "code": 200
}
\end{verbatim}
}
    
%%%
%%% FILE2FRIEND ENDPOINT ---------------------------------------
%%%
\item {\Large FILE2FRIEND} \\
\cprotect[mm]\api{
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "FILE2FRIEND",
    "params": {
        "from": <username mittente>,
        "to": <username destinatario>,
        "port": <porta del socket del mittente>,
        "filename": <nome ed estensione
                     del file selezionato>
    }
}
\end{verbatim}
}{
\begin{verbatim}
{
    "status": "ok",
    "code": 200
}
\end{verbatim}
}

\end{itemize}

\subsubsection{Connessione dei messaggi}
A differenza della connessione di controllo, il client rimane costantemente in ascolto su questa porta rendendo possibile per il server mandare richieste e messaggi di altri utenti.

Questa connessione viene utilizzata nel caso si voglia mandare un messaggio privato ad un altro utente, ed il formato JSON utilizzato è il seguente: \\
\cprotect[mm]\api{
\begin{verbatim}
{
    "endpoint": "MSG2FRIEND",
    "params": {
        "from": <username mittente>,
        "recipient": <username destinatario>,
        "text": <testo del messaggio>,
    }
}
\end{verbatim}
}{
\begin{verbatim}
{
    "status": "ok",
    "code": 200
}
\end{verbatim}
}

\paragraph{Traduzione}
È attivo anche un servizio di traduzione di testo. Dal momento che ogni utente seleziona la propria lingua al momento della registrazione, il server è in grado di tradurre il testo del messaggio dalla lingua dell'utente mittente alla lingua dell'utente destinatario.

\subsubsection{Callback RMI}
Il client registra durante il login, alcune callback che vengono usate per notificarlo di cambiamenti che lo coinvolgono: quando è stato aggiunto agli amici da un altro utente, e quando uno dei suoi amici cambia stato (si è collegato oppure si è scollegato).